［高質］［轉載］做左十年醫務化驗，對輸血流程既分享

紅十字會星期四宣佈血庫存量僅餘四日，呼籲香港人踴躍捐輸。小弟我好支持捐血救人，但我對頻密既「緊急呼籲」就有少少意見。

醫療資源並非簡單供求經濟，當中涉及 elasticity of demand and supply，即係供求彈性。醫療資源並非空氣，可以隨便因應需求增加而源源不絕咁供應，所以政府同醫療系統係控制醫療資源需求上必定要有特別關卡，嚴防濫用或浪費。

我唔評論現今香港社會係咪要鼓勵係人都去捐血，亦唔評論現今香港人所捐既血究竟去左邊。我當然有個人立場，但我最想講下我十年前仲做緊醫務化驗時，當值負責血庫既見聞。我只係將事實，記住，係事實覆述一次，各位係讀者，思考部份由你地揸主意：

1. 每一間醫院化驗室都係醫院既一部份，所以化驗室個電腦系統係會睇到病人資料，而每一張 lab request form 都會寫病人姓名、身份證號碼（或旅行證件號碼，如果病人無香港身份證）、病人地址、簡略既臨床病徵或診斷、要求何種化驗服務。所以，我地會有齊一切資料，除非資料係假既。

2. 如果醫生要求為病人輸血，佢地係要寫因咩事要輸血、緊急定非緊急、臨床病徵或診斷、要乜血製品同要幾多。空白表格或者寫D唔寫D，化驗室有權彈回頭。例如，醫生可能會寫病人係緊急剖腹生產/緊急手術等等。醫生又會寫低症狀例如 hx low platelet (有血小板低病史）、PPH（產後血崩）、abnormal PT/PTT (不正常血凝）。然後醫生一定會寫例如XM4 (配血4包）、cryoprecipitate x 2 （冷凍沈澱品2包）或 FFP x 4 (冷凍血漿4包）等等。

3. 醫院化驗室既血庫會定時定候檢查雪櫃每個血型及每種血製品既數量同有效日期。如果有需要既話，化驗室係會向紅十字會取 stock (一般存貨），不過唔係要幾多就會俾幾多。

4. 我2006年最後一年做醫務化驗，當時每次 check stock （檢查血庫存量）都總會有兩三包血因為過期而要倒左佢。我地真係未試過好頻密咁用大量既血。而化驗室每個月用左幾多同倒掉幾多血，係必須呈報紅十字會，因為紅十字會係會因應大家提供既數據去決定每一間醫院化驗室血庫可以派幾多血。你要求多左，紅十字會會問點解。

5. 如果醫生要求緊急輸血而醫院血庫剛巧唔夠存貨，化驗室會先問附近醫院有無得借，無既話就要 fax 緊急 blood request form 去紅十字會京士柏血庫要求緊急供應。呢張 form 要填好多野，例如病人咩事要輸血、有咩臨床病徵、有咩診斷、病人既血紅素/血小板/紅血球等指數幾多、要乜同要幾多血製品、主診醫生係邊個、咩專科等等。如果紅十字會血庫醫生認為有問題，佢會打電話來化驗室問問題，甚至會叫化驗室搵主診醫生傾，然後先決定俾幾多血製品你。假設醫生要求過多，紅十字會既醫生可能會俾住一半你先，甚至俾好少你，唔係你話要20包就20包。

6. 每一包血來到醫院化驗室血庫既時候，我地都要做足紀錄，例如記低 serial number、使用期限、血型、乜野血製品類型等。而紀錄低所有呢類資料既 log book 係內部或者外部審核既時候會有專人覆核。而每一包血製品去左邊，化驗室都有紀錄，例如會有病人 label、病人名、因咩事輸血、幾點要、邊個病房要、邊個人拎走左（佢要簽名，我地 counter sign）。所以要乜野紀錄同統計，花少少時間就可以得到。

7. 唔係只得意外、緊急手術、生仔先要輸血。有時有某D血癌、血友病、地中海貧血症、複雜而又可能有事既手術、換大腿骨關節等大型手術都需要輸血（或者配血 stand by）。以往香港醫療同衛生都越來越好，安全意識都越來越高，因此我仲做緊化驗既時候，並唔會成日都需要輸血。而且，香港人生育率低，就算生都會做足產檢，咁仲點樣為血友病同地中海貧血症提供新力軍？另外，香港醫療系統唔錯，病人好少話搞到滿身問題同 complications 先夾硬開刀。

8. 病人要輸血或者血製品，醫療成本係相當高既。唔係話私家醫院拎免費血就賺病人錢，而係公立醫院收你一百幾十然後用納稅人既錢包底。你估公立醫院會平D？以我既認知，假設你因為大量失血而要輸血，私家醫院會收你每包血既配血化驗費、輸血用既輸血用具費用、穩定你病情既藥物費用、吊水既費用、病房費用、一般消耗品既費用等等，如果緊急取血，醫院要安排交通工具去京士柏取血，果度都要收你錢。我亦記得，當年我地私院配血，大約要千幾蚊四包，如果配幾十包血，真係淨係化驗都幾皮野。公立醫院收你一日百幾全包呀，你話私院賺？不如話公院連成本都唔要。不過咁，社會上既教育、醫療同好多公共開支，係唔可以計成本同收益既，否則就會社會大亂。你話咁點算？咪唔好亂用囉！

我可以講就係咁多啦。

之前紅會係咪話手上冇詳細病人資料？

鳩噏
逐個人逐包血trace 實
根本咩資料都齊哂

06年.......
11年來落左60萬黎香港
未計衝閘雙非

今次事件爆發，非一日之寒，跟本主因都係中港予盾。

每日150個落黎溝淡香港人，大陸孕婦etc, 而呢班人跟本唔會捐血。

假設就算紅十字會出report話主要血用者係香港人，入邊到底有幾多個新香港人？
依家就係同你玩焦土，吹咩。

另外廢老問題，香港建制派票源就係廢老加新香港人，用自己既血去換取咁既結果？

前兩日仲有單70歲廢老屈讓座。

呢d 先係大家拒捐血成因，香港係貪錢同回報的話，早十年就嘈啦。

有哂身份證紀錄，要知係咪'新香港人'唔難

不過一定唔會講

篇文好似只係話正常情況下只係提供用量數據比紅會，緊急情況先會比足資料。

但係我get到嘅重點係佢06年仲做緊化驗室嘅時候，因為香港人安全意識高同生育率低，所以只係用好少血，點解搞到今日咁就叫我哋自己諗。

紅會手上應該有哂啲血用黎醫咩病紀錄

病人資料化驗所有哂，仲留底要audit

6. 每一包血來到醫院化驗室血庫既時候，我地都要做足紀錄，例如記低 serial number、使用期限、血型、乜野血製品類型等。而紀錄低所有呢類資料既 log book 係內部或者外部審核既時候會有專人覆核。而每一包血製品去左邊，化驗室都有紀錄，例如會有病人 label、病人名、因咩事輸血、幾點要、邊個病房要、邊個人拎走左（佢要簽名，我地 counter sign）。所以要乜野紀錄同統計，花少少時間就可以得到。

醫生開到要血邊個敢唔俾 ? 有事你負責 ?!
諗得太理想。

就好似我#6所講
只係當時150問題未顯現
香港人本身用量平衡到(甚至文中所講有剩)
但10年後 求大於供 根本就係150雪球效應+雙非衝閘

洗傷口有感染都trace到個批醫療用品既batch 血呢d咁critical 會無log當我地傻閪

肥控制員的化驗室

事實係咁嚴謹，亦應該咁嚴謹，你地再想下究竟D血去左邊，唔好單單放焦點係私家醫院度，得閒去下公立醫院睇下，你就知道點解。

有好多時候大家係俾「私院賺錢」呢四個字轉移視線

相比起公院日日收埋果批新香港人.... 停左私院呢個問題都唔會改善。

即係話，網上好多人叫紅十字會拎數據 其實要拎一定拎到。
拖到今時今日都唔肯畀。咩事心照啦

06年就係咁，宜家變成點

打死都唔會捐比啲腥港人

每日150個單程/雙非 同用多左血真係咁大關係？

又大巴大巴打落五毛大愛撚度

唔比數據，咩事？心照啦

寧願睇唔到？慈母多敗兒

7. 唔係只得意外、緊急手術、生仔先要輸血。有時有某D血癌、血友病、地中海貧血症、複雜而又可能有事既手術、換大腿骨關節等大型手術都需要輸血（或者配血 stand by）。以往香港醫療同衛生都越來越好，安全意識都越來越高，因此我仲做緊化驗既時候，並唔會成日都需要輸血。而且，香港人生育率低，就算生都會做足產檢，咁仲點樣為血友病同地中海貧血症提供新力軍？另外，香港醫療系統唔錯，病人好少話搞到滿身問題同 complications 先夾硬開刀

生力軍主要來源 你懂的

新香港人係共產中文！！係新移民啊！！

本身都會驗有冇愛滋 梅毒果d 但空窗期去捐
check 唔到又點算
同問 好彩冇輸過血

lm

唔好咁睇少地中海貧血呢個病
重型既患者在嬰兒時期已經要2-3星期輸一次血
一年咁多個雙非衝落來、當一年多500個呢d BB
對血包既需求已經好大........

而且好多廢老鐘意返大陸住
帶小病小問題時唔理/求其醫
蝗國搞唔掂/俾蝗國醫生搞到鬼5馬6就碌返落來醫
呢d case都好易出事要血包

講到咁，紅十字會點兜呀

「你屋企人有事你捐唔捐」
使撚同你兜？

多謝分享

私家賺嘅係服務 人手 equipment 唔係包血
去捐比啲對自己不利嘅人簡直荒謬
香港人唔止血 根本連公立醫院十個有七個都係新香港人 有啲仲要係大陸醫院做過手術又換呢換路 大陸醫院醫閪左 就走返黎香港公立醫 要香港人埋單

利申:做醫院

推，紅十字冇資料丫喇

親人好似唔比互捐 會有d問題 好似係

推 我都係見到第七點好有問題
大家都應該懂

支持師兄

不了

一早講左用舊綿花都有log，病人資料會冇 班人去過紅十去過醫院未，呢啲地方一定要咩都紀錄

咁即係樂多血去撚左大陸大肚婆同大陸黎香港做手術班達官貴人度 支十字唔撚敢講

講咁多都係想幫紅十spin姐
咁依家紅十又拎唔到data出黎，
政府又做唔到個移民政策，咁咪唔撚捐囉

就算唔講雙非衝閘， 人口老化問題本身都好大問題。 而家係老野嗰一代個個都生4~5個， 但係父母嗰一代就生1個，甚至唔生。 再過幾年呢班中年開始變老有病， 後生嗰班3個月捐一次都唔夠你消耗。 到時唯有強制捐血？

如果要踢爆新移民肯定大把野爆
但香港已經有成百萬新移民
社會各階層，老中青都有佢地蹤影
加上香港人又鍾意扮扶持弱勢，更加助長班大陸人既影響力
如果真心想幫弱勢就唔會唔理班弱智同傷殘人士啦，呢d真係弱勢就冇人care
根本香港人就只係想要個聖人光環同有個潛在回報，即係期待大陸人會報恩
笑死，以前鬼佬幫你地發達添啦，結果呢?有冇報答人丫?好似冇喎，仲要恩將仇報話人點歧視你點欺壓你
宜家反而期待大陸人會對你報恩，哈

就算紅十字會有日比人逼到交盤數出嚟都唔好信啦，數邊個唔識做。

而家就係同你攬炒。

醫院有病人資料
但唔係醫院上報病人資料去紅十字會拿血

你真係以為醫生好大權力 ？
利mlt

雙非2012年停左
如果關雙非事2006年個時佢已經會見到d問題,雙非係由05開始升,到13跳崖式截停。人口老化同埋334改制似乎先係主因

香港人係唔見棺材唔流眼淚，你一日唔做到最絕，佢一日當你係傻仔

但程證2006年佢做個幾年數字絕對多過近呢幾年，賴落新移民到一睇數據就知講唔通

另外150蝗同雙非好多都因為冇產檢就生仔 所以生左好多有貧血既蝗仔出黎
令到本來香港已經差唔多滅絕既貧血 死灰復燃
我記得係有新聞報過

當然大關係
先唔理佢地生仔前冇產檢 生左d 貧升仔出黎既問題
就係佢地冇捐血既意識都死喇
人口10年之間增加左 50 60萬 9成9增口既來源都係呢班蝗
人口增加左咁多 但係捐血既就淨係靠我地本身既香港人
就算唔計佢地d 貧血仔女 佢地呢50 60萬蝗都增加左血液既需求好多
需求增加 但係血液供應不變 慢慢咪變成供不應求

如果你講既野成立,咁理論上1980年單程證開始已經會有問題，甚至80年前既抵壘政策會仲嚴重，單程證高峰期1995-2006呢期又點解冇事呢?

希望多d 醫護人員爆料 咁先可以令班陷家產唔正視問題都唔得 仲可以比香港人知發生緊咩事

9up
有冇住過公立醫院架
十個有七個係老人就有可能

雙非生落黎既仔有貧血 本身可以好多雙非仔係大陸住 但係大大下發現有貧血所以咪落黎醫囉 所以咪呢個問題依家先爆發囉

咁唔夠血呢個問題應該係196x年已經爆左出黎啦,個時大陸落黎既人口仲多個本土香港人

就算係689行0雙非之後
產房都有好多拎其他國籍既蝗婦來生仔...
利申:朋友同屋企人都係果段時間生仔

另外人口老化都係主要問題之一
但係334改制我就唔會認同 有數得計
16歲可以捐血 而公開試果級唔捐
新制係中四中五捐 即係整整2級人既數目
舊制係中4 中6捐 但中6因為CE 西走左大半人 所以只有總計一級半既人捐到
另外大學亦有捐血活動 唔好理佢多唔多人捐 但係多左一級 就理應比舊制多左人捐血
即係334學制反而係會增加左捐血人數

咪9up啦

其他國籍呀.....當時去探朋友都仲有好多講蝗語

咁一齊搵下果段期間有冇數據證明冇缺血先

你想講少數族裔呀
2011年做過人口調查
所有土生亞洲少數族裔加埋都唔夠3萬人呀

以前d大災難發生會告急捐血,但又真係好似未聽過話持續唔夠血到而家呢個地步，起碼90年代單程證高峰期都冇聽過，而家單程證人數比抵壘同90年代時都少,點解反而而家出事

建議你睇下呢篇文

有詳細分析人口老化,遲婚及334對用血捐血既影響，有晒數據

實際數據係改制後中學生捐血數字下降,呢個冇得厄

睇數字就知334既影響

留名今晚睇

諗都諗到大把呢啲問題啦

紅十字會 都是 社會一份子， 唔夠血，問題不在 香港人都應該反映下。不是容忍政府不當

其實我自己睇返d資料334時間上係吻合因素

吓，唔捐血都唔得？
唔見你捐錢比我？
成日道德綁架

其實唔關334事，出生率下降，高中生數目自然減少

從來就民無信不立, 政府沒有信用, 不被信任, 那所有東西都會隨之崩潰. 當香港有一個不斷要人不效忠自己的城市, 叫人移民離開自己城市的政府, 卻同時要說服別人捐血給自己的城市. 這不是自相矛盾嗎. 捐血這種義務是為了維持令這地方是個適合居住的好地方, 大家才願意做的, 如果連政府都不在意這地方是否適合這裡的人居住, 說不滿的人就滾, 被說服了真的想離開的人又為何要對這裡貢獻甚麼?

Cheng Lap

好有PR狗打手放鱔Feel囉！！！！

捐血事件搞到今日咁。 係社會撕裂既結果嚟既啫。 咩成本要三千， 學生少左。 依啲解釋都唔係重點 後生一代對社會失望失信先係重點

學生少咗咁又點
點解一定要向最後生仲發育期緊嘅學生落手
而家個logic就好似最老個班一定要靠最後生個班俾血佢，唔俾就係大罪人
明明社會上仲有好多其他人 eg公務員 紀律部隊 大企業
咪撚再賴落班後生嘅到

其實DSE學生同AL總數差唔多,少左人捐係咩原因

仲有睇返總捐血量無少過,即係demand多左係真的

demand多左雙非,新移民同人口老化三樣加埋應該先係主因

因為65歲以上唔俾捐,但呢班人用左差唔多3成血

如果係滾雪球式
咁要延後幾年先黎比較先叫準

老老豆豆做過lab佢睇到HKID就知係咪新移民

但數字同現實就顯示另一方面

會唔會係新黎呢班蝗入面，有懚性病既人比以前多左好多？

如果13年後數字仲係下跌，咁即係唔關334
係中學生人數少左既問題

一句講晒